\chapter{Resultados}

A partir de la ejecución del proyecto se obtuvieron los siguientes resultados prácticos: Se realizaron implementaciones nativas para sistema operativo Android e implementaciones híbridas haciendo uso del Framework Ionic (Angular - Apache Cordova) y de las herramientas para desarrollo Android Studio (ver anexo B) y Visual Studio Code (ver anexo D).

\section {Aplicación Móvil Nativa (Android)}
Se realizó una implementación nativa de la aplicación para el sistema operativo Android, que requiere versión de sistema operativo 4.1 o superior para su ejecución. En este caso se realizaron las pruebas sobre un sistema operativo Android 4.1 (Kitkat) y 8.1 (Oreo), para garantizar la compatibilidad sobre una amplia gama de dispositivos.\\

\newpage
\subsection {Menú Principal Aplicativo}

A continuación se muestra la interfaz del menú principal, donde se presentan las opciones que permiten acceder a las funcionalidades requeridas.


\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=280px,scale=1]{Kap10/NativeMainMenu}%
	\caption{Menú principal aplicación nativa Android} \label{fig:NativeMainMenu}
\end{figure}

\newpage
\subsection {Interfaz de captura de beacons}

A través de esta interfaz se muestra un listado con la información esencial emitida por cada uno de los beacon Bluetooth que estén al alcance del dispositivo móvil. Se muestra la dirección MAC del dispositivo, una distancia estimada a la fuente, la potencia, el UUID, Mayor y Minor (en caso de trabajar con formato de trama iBeacon) y el nombre del dispositivo (en caso de que este sea emitido dentro del cuerpo del mensaje).

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=280px,scale=0.3]{Kap10/NativeBeaconDetector}%
	\caption{Interfaz Captura de Beacons (nativa)} \label{fig:NativeBeaconDetector}
\end{figure}
\section {Aplicación Híbrida (Ionic)}

Se realizó la implementación de una aplicación móvil híbrida que cumple con todos los requerimientos haciendo uso del Framework Ionic. En este caso se realizó la compilación para sistema operativo Android, requiriendo Android 4.1 o superior para poder ejecutar el aplicativo.

\subsection {Menú Principal Aplicativo}
Se definió la siguiente estructura para el menú principal del aplicativo: Se permite el acceso a las funcionalidades de captura de Beacons Bluetooth - Wifi, registro de eventos de la \emph{IMU} e interfaz gráfica para representar un mapa de navegación en el aplicativo.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Kap10/hybridMainMenuVertical}%
	\caption{Menú principal aplicación híbrida (Vertical)} \label{fig:hybridMainMenuVertical}
\end{figure}

\newpage

Se hizo uso de tecnología web responsive, es decir, los elementos que componen una vista en el aplicativo se adaptan a diversos tamaños de pantalla o distintas orientaciones del dispositivo. Igualmente, gracias al framework Ionic, los componentes visuales (labels, botones, barras de navegación, etc) se renderizan con \emph{look} similar al nativo del sistema operativo que ejecute la aplicación.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=400px,scale=0.3]{Kap10/hybridMainMenuHorizontal}%
	\caption{Menú principal aplicación híbrida (Horizontal)} \label{fig:hybridMainMenuHorizontal}
\end{figure}

\newpage
\subsection {Interfaz de captura de beacons}

La interfaz de captura de Beacons permite distinguir entre los distintos tipos de Beacons que sean capturados (iBeacon, Eddystone y Wifi).  Se muestra la dirección MAC del dispositivo, una distancia estimada a la fuente, la potencia, el UUID, Mayor y Minor (en caso de trabajar con formato de trama iBeacon) y el nombre del dispositivo (en caso de que este sea emitido dentro del cuerpo del mensaje). Finalmente se realiza la inserción de esta información en una base de datos de Firebase.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Kap10/allBeacons.jpeg}%
	\caption{Interfaz Captura de Beacons (híbrida)} \label{fig:hybridBeaconDetector}
\end{figure}

El módulo de captura de Beacons cuenta con una interfaz que permite realizar la configuración de la operación del módulo. Se permite personalizar el tipo de beacon a capturar, y el periodo de muestreo.


\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Kap10/beaconConfigurationMenu.jpeg}%
	\caption{Interfaz Configuración Captura de Beacons (híbrida)} \label{fig:beaconConfigInterface}
\end{figure}

\newpage
Se permiten las siguientes opciones en la selección del tipo de beacon que se desea sea visualizado:

\begin{itemize}
    \item {Todos (wifi, Eddystone y iBeacon).}
    \item {iBeacon.}
    \item {Eddystone.}
    \item {iBeacon.}
\end{itemize}

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Kap10/beaconTypeSelection.jpeg}%
	\caption{Interfaz Configuración Captura de Beacons (selección tipo de beacon)} \label{fig:beaconTypeSelection}
\end{figure}

Al seleccionar por ejemplo, el modo de operación en iBeacon se visualizan únicamente los beacons cuyo formato de trama sea iBeacon. En el siguiente ejemplo se seleccionó un periodo de muestreo de aproximadamente 4 segundos.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=250px,scale=0.3]{Kap10/iBeacons.jpeg}%
	\caption{Interfaz Captura de Beacons (híbrida), en modo iBeacon} \label{fig:hybridBeaconDetectorIBeacon}
\end{figure}

\newpage
\subsection {Interfaz de registro de eventos IMU}

En la interfaz de registro de eventos de la IMU se muestra la información capturada de los sensores giroscopio y acelerómetro del dispositivo móvil. Se muestran los valores actuales del sensor y la variación con respecto a las medidas iniciales.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=280px,scale=0.3]{Kap10/improvedImu.jpeg}%
	\caption{Interfaz Registro de IMU} \label{fig:HybridImuRecorder}
\end{figure}

\subsection {Interfaz de representación de mapa 2D}

    Esta interfaz permite representar gráficamente un mapa en forma de grilla, permite graficar los nodos no transitables y una ruta dentro del mismo. Se hizo uso de tecnología web, gráficos vectoriales con Canvas. Se realiza una conexión a un servidor remoto, donde se descarga el mapa correspondiente a la dirección MAC del access point o beacon más cercano. Permitiendo así el cargue de distintos mapas correspondientes a lugares diferentes. Para simular el camino otorgado por el algoritmo externo se hizo una implementación de un algoritmo de búsqueda en anchura (BFS) interpretando la grilla como un grafo para encontrar un camino al destino (no es camino óptimo). No se realizó la búsqueda óptima del camino, pues eso es responsabilidad del algoritmo externo. \\
    
    \begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=460px,scale=0.3]{Kap10/beaconFirebase.png}%
	\caption{Estructura mapa desde Firebase} \label{fig:beaconFirebase}
\end{figure}

A continuación se presenta la interfaz que permite interactuar con un mapa. En este caso se cargó dinámicamente el mapa correspondiente al beacon identificado con dirección MAC F7:05:11:CA:E3:EF (era el beacon más cercano al dispositivo donde se realizó la prueba, un location beacon de Estimote). Es posible apreciar las características que definen al mapa en la imagen anterior (largo, ancho y nodos no transitables).  \\

Dentro de la interfaz del mapa se permite definir las coordenadas del nodo de destino y el ancho y largo en pixeles que se utilizará para representar el mapa. Posteriormente se selecciona el nodo de origen y el utilitario genera un gráfico con una ruta hacia el destino (no se trata de la ruta óptima). El utilitario permite representar cualquier ruta dentro de un mapa, la ruta se define como un vector que contiene las coordenadas de los nodos a seguir hasta el destino (Se asume que el algoritmo externo debe calcular la ruta óptima y el punto de origente. Finalmente se puede hacer uso de este módulo para graficar la solución, para verificar que sea correcta). 

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=240px,scale=0.3]{Kap10/hybridMapViewer}%
	\caption{Interfaz representación mapa 2D} \label{fig:hybridMapViewer}
\end{figure}

\subsection {Almacenamiento seguro de Información}

La plataforma de Firebase ofrece una interfaz web que permite visualizar y navegar la información almacenada en una base de datos. En este caso se presenta la información almacenada en la base de datos Firestore para los beacons bluetooth y Wifi, donde se guarda toda la información relevante en documentos independientes con llaves autogeneradas por el motor de base de datos. 

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=450px,scale=0.3]{Kap10/bluetoothBeaconDB}%
	\caption{Almacenamiento Bluetooth Beacon Firestore} \label{fig:bluetoothBeaconDB}
\end{figure}

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=450px,scale=0.3]{Kap10/wifiBeaconDB}%
	\caption{Almacenamiento Wifi Beacon Firestore} \label{fig:wifiBeaconDB}
\end{figure}

\section {Implementación proyecto Tango Google}

Como anexo para el proyecto se realizó una implementación de la tecnología Tango Motion Tracking de Google (Ver anexo J) como una aplicación independiente, pues esta provee una gama interesante de posibilidades para la mejora de la localización de usuarios en interiores. Cabe anotar que esta aplicación sólo puede ser ejecutada en dispositivos Android que cuenten con esta tecnología sensorial. Se presenta como una alternativa que puede automatizar el cargue de los mapas.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=280px,scale=0.3]{Kap10/tangoPrincipalMenu}%
	\caption{Implementación Google Tango Motion Tracking} \label{fig:tangoPrincipalMenu}
\end{figure}

%\begin{figure} [H]
%	\centering%
%	\includegraphics[width=280px,scale=0.3]{Kap10/tangoPrincipalMenuHorizontal}%
%	\caption{Implementación Google Tango Motion Tracking} \label{fig:tangoPrincipalMenuHorizontal}
%\end{figure}

En la interfaz se muestra la información de la \emph{pose} del dispositivo Tango (ver anexo J). Una \emph{pose} tiene dos componentes: Posición y orientación. La posición hace referencia a la ubicación física del dispositivo y la orientación a su posición sobre su propio eje. Las medidas se toman con referencia a la posición inicial del dispositivo. 

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=280px,scale=0.3]{Kap10/tangoDataVertical}%
	\caption{Implementación Google Tango Motion Tracking} \label{fig:tangoDataVertical}
\end{figure}

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=310px,scale=0.3]{Kap10/tangoDataHorizontal}%
	\caption{Implementación Google Tango Motion Tracking} \label{fig:tangoDataHorizontal}
\end{figure}

Google provee una interfaz nativa \emph{Tango Explorer} que permite visualizar el desplazamiento que un usuario ha realizado con un dispositivo tango, calculado haciendo uso de los sensores de Tango en combinación con los sensores giroscopio y acelerómetro.


\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=470px,scale=0.3]{Kap10/tangoUI}%
	\caption{Interfaz gráfica Tango Motion Tracking} \label{fig:tangoUI}
\end{figure}

\newpage
Se realizó el almacenamiento de las \emph{poses} de Tango en una base de datos Realtime database de Firebase, se persiste la información relevante (orientación y posición en ejes X,Y y Z). Se pretende que se pueda realizar un procesamiento posterior de esta información para automatizar la generación de mapas de forma manual, pues se trata de una tarea tediosa que es suceptible al error humano.

\begin{figure} [H]
	\centering%
	\includegraphics[width=200px,scale=0.3]{Kap10/tangoDB}%
	\caption{Almacenamiento Tango Realtime Database} \label{fig:tangoDB}
\end{figure}



